%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=11mm,
  headsep=3mm,
]{geometry}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-tikz}
\usetikzlibrary{angles}
\usetikzlibrary{quotes}

\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[R]{\textsc{DS \no3 --- Sujet C}}
\fancyfoot[C]{}

\begin{document}

\begin{exercice}[13 points]~
  \begin{em}
    Aucune réponse par lecture graphique ne sera acceptée.
  \end{em}

  Dans un repère orthonormé, on considère les points
  $A(-1; 1)$,
  $B(0; 5)$,
  $C(4; 6)$.
  %$D(3; 2)$,

  \begin{enumerate}
    \item On appelle $I$ le mileu de $[AC]$.
      \begin{enumerate}
    %\item Tracez un repère orthonormé sur votre feuille, allant de $-1$ à 7 en abscisses et de 0 à 7 en ordonnées, et placez-y les quatre points $A$, $B$, $C$. Vous pourrez y tracer les autres points définis dans cet exercice.
        \item Montrer que les coordonnées de $I$ de $[AC]$ sont $I(\numprint{1,5};\numprint{3,5})$.
        \item Déterminer les coordonnées de $D$, symétrique de $B$ par rapport à $I$.
        \item Sans calcul, justifier que $ABCD$ est un parallélogramme.
      \end{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Montrer que que $AC=5\sqrt{2}$.
        \item
          On admet que $AB=BC=\sqrt{17}$.
          Le parallélogramme $ABCD$ est-il un rectangle ? Justifier.
      \end{enumerate}
    \item Le parallélogramme $ABCD$ est-il un losange ? Est-il un carré ?
    \item Répondre, en justifiant toujours sans lecture graphique.
      \begin{enumerate}
        \item Les droites \((AC)\) et \((BD)\) sont-elles perpendiculaires ?
        \item Les longueurs $AC$ et $BD$ sont-elles égales ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[3 points]
  Dans le repère suivant, les axes ont été effacés.

  \begin{enumerate}
    \item Placer correctement les axes sachant que les coordonnées des points $M$, $N$ et $P$ sont 
      $M\left(-2, 1\right)$,
      $N\left(1,  0\right)$,
      $P\left(2, -2\right)$.
    \item Le repère est-il normé ? orthogonal ? orthonormé ? Justifier.
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1, ultra thick]
      \draw[gray, step=.5, dotted] (-3, -2) grid (5, 3);
      %\draw[-latex](-3, 0) -- (5, 0);
      %\draw[-latex](0, -2) -- (0, 3);
      %\draw (0, 1) node[left]{1};
      %\draw (1, 0) node[below]{1};
      %\draw (0, 0) node[below left]{0};

      \coordinate (M) at (-1, 2);
      \coordinate (N) at (2, 1);
      \coordinate (P) at (3, -1);

      \draw (M) node{$\times$} node[above left]{$M$};
      \draw (N) node{$\times$} node[above right]{$N$};
      \draw (P) node{$\times$} node[below right]{$P$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\begin{exercice}[4 points]
  \begin{em}
    Les deux questions sont indépendantes.
  \end{em}

  \begin{enumerate}
    \item
      Alice pense avoir réussi à battre son propre record de hauteur de château de cartes. Mais à quelle altitude culmine son château ?

      Elle tend délicatement une ficelle entre le sommet de son château, et le bord de la table, et elle mesure la longueur de cette ficelle, ainsi que l'angle formé avec la table. La situation est résumée sur le schéma ci-dessous (qui n'est pas à l'échelle).

      \begin{center}
        \newcommand{\zigzag}[2]{%
          \begin{scope}[shift={#1}]
          \foreach \i in {0, ..., #2}{%
            \draw (\i, 0) -- (\i+.5, 1) -- (\i+1, 0);%
          }%
          \draw (.5, 1) -- (#2+.5, 1);
        \end{scope}
        }
        \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=.5]
          \begin{scope}[gray]
            \zigzag{(0, 0)}{7}
            \zigzag{(1, 1)}{5}
            \zigzag{(2, 2)}{3}
            \zigzag{(2.5, 3)}{2}
            \zigzag{(3, 4)}{1}
            \zigzag{(3.5, 5)}{0}
          \end{scope}
          \coordinate (S) at (4, 6);
          \coordinate (H) at (4, 0);
          \coordinate (T) at (14, 0);

          \draw (S) node{$\times$} node[above left]{$S$};
          \draw (H) node{$\times$} node[below]{$H$};
          \draw (T) node{$\times$} node[right]{$T$};

          \draw[dashed] (H) -- (S) -- (T) node[midway, above right]{\SI{102}{cm}} -- cycle;
          \draw pic["\ang{47}",draw=black,-,angle eccentricity=1.7,angle radius=2em] {angle=S--T--H};
          \draw pic [draw,ultra thick,angle eccentricity=.9]   {right angle = S--H--T};
        \end{tikzpicture}
      \end{center}

      Calculer la hauteur $SH$ du château de cartes. On arrondira au millimètre près.

    \item Dans le triangle $ABC$, rectangle en $A$ tel que $AB=4$ et $BC=9$, calculer une mesure de l'angle $\widehat{ACB}$. On arrondira au dixième de degré.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\end{document}
